# Agile et méthodes agiles

_Les méthodes agiles peuvent désigner, selon les interlocuteurs, aussi bien un cadre théorique (appelé Agile avec une majuscule) que des outils d'implémentation de ces méthodologies => flou artistique en vue :)_

Les méthodes "agiles" ont pour but de rendre la gestion de projets de développement plus pragmatique et plus efficace.

## Une approche : Agile

Agile n'est pas une méthode ou un cycle de développement à proprement parlé, c'est plus une approche (philosophie), une démarche; souvent trouvée en appui des cycles semi-itératifs.

Agile possède de multiples implémentations, respectant toutes le [manifeste Agile](http://manifesteagile.fr/index.html). - [_Original :_ Manifesto for Agile Software Development](http://agilemanifesto.org/).

### 4 valeurs

- **Les individus et leurs interactions** plus que les processus et les outils.
- **Un logiciel qui fonctionne** plus qu’une documentation exhaustive.
- **La collaboration avec les clients** plus que la négociation contractuelle.
- **L’adaptation au changement** plus que le suivi d’un plan.

### 12 principes

- Notre plus haute priorité est de satisfaire le client en livrant rapidement et régulièrement des fonctionnalités à grande valeur ajoutée.
- Accueillez positivement les changements de besoins, même tard dans le projet.
- Livrez fréquemment un logiciel opérationnel avec des cycles de quelques semaines à quelques mois et une préférence pour les plus courts.
- Les utilisateurs ou leurs représentants et les développeurs doivent travailler ensemble quotidiennement tout au long du projet.
- Réalisez les projets avec des personnes motivées. Fournissez-leur l’environnement et le soutien dont elles ont besoin et faites-leur confiance pour atteindre les objectifs fixés.
- Privilégiez la co-location de toutes les personnes travaillant ensemble et le dialogue en face à face comme méthode de communication.
- Un logiciel opérationnel est la principale mesure de progression d'un projet.
- Les processus agiles encouragent un rythme de développement soutenable. Ensemble, les commanditaires, les développeurs et les utilisateurs devraient être capables de maintenir indéfiniment un rythme constant.
- Une attention continue à l'excellence technique et à un bon design.
- La simplicité – c’est-à-dire l’art de minimiser la quantité de travail inutile – est essentielle.
- Les meilleures architectures, spécifications et conceptions émergent d'équipes auto-organisées.
- À intervalles réguliers, l'équipe réfléchit aux moyens possibles pour devenir plus efficace. Puis elle s'adapte et modifie son mode de fonctionnement en conséquence.

## Des implémentations : les méthodes agiles

> Parmi les différentes méthodes existantes, [Scrum (fiche dédiée)](methode-scrum.md) est probablement l'une des plus répandues dans le développement 

- [Scrum](https://fr.wikipedia.org/wiki/Scrum_(d%C3%A9veloppement))
- [XP](https://fr.wikipedia.org/wiki/Extreme_programming)
- [Crystal clear](https://fr.wikipedia.org/wiki/Crystal_clear)
- …
